\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{img/}}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} 
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{eucal}
\usepackage{enumitem}
\frenchspacing

\usepackage{indentfirst} % Красная строка

\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}

\usepackage{amsmath}



% Для листинга кода:
\lstset{ %
language=c++,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
% Для измененных титулов глав:
\usepackage{titlesec, blindtext, color} % подключаем нужные пакеты
\definecolor{gray75}{gray}{0.75} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}} % длина линии в 20pt
\newcommand{\jj}{\righthyphenmin=20 \justifying}
% titleformat определяет стиль
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}


% plot
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}
 
\begin{document}
  %\def\chaptername{} % убирает "Глава"
\thispagestyle{empty}
\begin{titlepage}
	\noindent \begin{minipage}{0.15\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{b_logo}
	\end{minipage}
	\noindent\begin{minipage}{0.9\textwidth}\centering
		\textbf{Министерство науки и высшего образования Российской Федерации}\\
		\textbf{Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего образования}\\
		\textbf{~~~«Московский государственный технический университет имени Н.Э.~Баумана}\\
		\textbf{(национальный исследовательский университет)»}\\
		\textbf{(МГТУ им. Н.Э.~Баумана)}
	\end{minipage}
	
	\noindent\rule{18cm}{3pt}
	\newline\newline
	\noindent ФАКУЛЬТЕТ $\underline{\text{«Информатика и системы управления»}}$ \newline\newline
	\noindent КАФЕДРА $\underline{\text{«Программное обеспечение ЭВМ и информационные технологии»}}$\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline
	
	
	\begin{center}
		\noindent\begin{minipage}{1.3\textwidth}\centering
			\Large\textbf{  Отчет по лабораторной работе №4}\newline
			\textbf{по дисциплине "Анализ алгоритмов"}\newline\newline
		\end{minipage}
	\end{center}
	
	\noindent\textbf{Тема} $\underline{\text{Параллельные алгоритмы}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Студент} $\underline{\text{Лапаев Д.А.}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Группа} $\underline{\text{ИУ7-51Б}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Оценка (баллы)} $\underline{\text{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}}$\newline\newline
	\noindent\textbf{Преподаватель: } $\underline{\text{Волкова Л.Л.}}$\newline\newline\newline
	
	\begin{center}
		\vfill
		Москва~---~\the\year
		~г.
	\end{center}
\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}
\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Введение}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Матричная арифметика и, как следствие, умножение матриц имеет множество областей применения, например, искусственный интеллект, решение систем уравнений, компьютерная графика и тд. Таким образом, появляется потребность эффективной реализации алгоритма умножения матриц. В наше время самым распространенным методом для увеличения эффективности алгоритма является использование переложение его на параллельную архитектуру.

Поэтому \textbf{целью} данной работы является иследование распараллеленого алгоритма умножения матриц. 

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие \textbf{задачи}:
\begin{itemize}
\item распараллелить алгоритм умножения матриц;
\item реализовать распаралленый алгоритм умножениея матриц;
\item протестировать реализованный алгоритм;
\item провести сравнительный анализ реализации алгоритма по затраченному процессорному времени на основе поставленного эксперимента.
\end{itemize}


\chapter{Аналитическая часть}\label{anal}

В данном разделе будут рассмотрены идея алгоритма умножения матриц, также идея, лежащая в основе распараллеливания алгоритма, входные и выходные данные для программы. 

\section{Классическйи алгоритм}\label{ac}

Данный алгоритм является прямой реализацией формулы умножения двух матриц.

Пусть даны две прямоугольные матрицы A и C размерностями n*m, m*k соответственно:
\begin{equation}
	A = \begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1m}\\
		a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2m}\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		a_{l1} & a_{l2} & \ldots & a_{lm}
	\end{pmatrix},
	\quad
		B = \begin{pmatrix}
		b_{11} & b_{12} & \ldots & b_{1n}\\
		b_{21} & b_{22} & \ldots & b_{2n}\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		b_{m1} & b_{m2} & \ldots & b_{mn}
	\end{pmatrix},
\end{equation}

Тогда для резулбтирующей матрицы C будет справедлива формула(2).
\begin{equation}
 c_{ij} = \sum_{l=1}^{m} a_{il} * b_{lj}
\end{equation}

\section{Распараллеливание}\label{apar}

В основе распараллеливания будет лежать следующий принцип - параллельное вычисление каждого значения реузльтирующей матрицы $c_{ij}$. Соответствнно будет введена сетка потоков , где поток будет ставится в соответствие нескольким значениям результирующей матрицы (каждый поток из сетки вычисляет свои значения из матрицы).


\section{Входные и выходные данные}
На вход программа получает две целочисленные матрицы и их размеры. На выходе -- матрица, являющаяся результатом умножения двух матриц.

\section{Вывод из аналитической части}

В данном разделе были описаны идея классчиеского алгоритма умножения матриц и принцип, лежащий в основе распараллеливания алгоритма умножения матриц.
	
\clearpage

\chapter{Конструкторская часть}\label{constr}

В данном разделе будут представлены схемы алгоритмов каждого потока для распараллеленного алгоритма умножения матриц, рассмотренного в разделе \ref{apar}.

\section{Схемы алгоритмов}

На рисунке \ref{fig:mpr1} показана схема для одного потока реализации алгоритма, рассмотренного в \ref{anal}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.6]{Pmul1.jpg}
	\caption{Схема классического алгоритма умножения матриц}
	\label{fig:mpr1}
\end{figure}

\newpage

\section{Вывод из конструкторской части}

На основе описания алгоритмов, данного в аналитической части, были построены схема для каждого потока распараллеленого классического алгоритма умножения матриц.
\chapter{Технологическая часть}

В данном разделе будут рассмотрены средства реализации алгоритмов и тестирования представленных реализаций.

\section{Средства реализации}

Для работы с потоками на GPU был выбран язык CUDA C. Время работы алгоритмов было замерено с помощью библиотеки средств, предоставляемых языком CUDA C для замера времени выполнения программы на GPU, а именно функцией EllapsedTime(), которая замеряет время между событями (вызовом функции и окончанием ее работы)[1].

\section{Реализация алгоритмов}

В листинге 3.1 приведена реализация алгоритма умножения матриц.

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Реализация классического алгоритма умножения матриц, language=C++]
void __global__ MultKernel(int *res_mat, int *lmat, int *rmat, int nl, int m, int mr)
{
    int nStep = blockDim.x;
    int mStep = blockDim.y;
    
    for (i = blockId.x; i < nl; i += nStep)
        for (j = blockId.y; j < mr; j += mStep)
        {
            res_mat[i * mr + j] = 0;
            for (int k = 0; k < m; k++)
                res_mat[i * mr + j] += lmat[i * m + k] * rmat[k * mr + j];
        }
}
\end{lstlisting}

\section{Тестирование}

В таблице~\ref{tabular:test_rec} приведены тесты для функций, реализующих алгоритм умножения матриц.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
	    \caption{\label{tabular:test_rec} Тестирование функций}
		\begin{tabular}{c@{\hspace{7mm}}c@{\hspace{7mm}}c@{\hspace{7mm}}c@{\hspace{7mm}}c@{\hspace{7mm}}c@{\hspace{7mm}}}
			\hline
			Первая матрица & Вторая матрица & Ожидаемый результат \\ \hline
			\vspace{4mm}
			$\begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3
			\end{pmatrix}$ &
			$\begin{pmatrix}
			4 \\
            5 \\
            6
			\end{pmatrix}$ &
			$\begin{pmatrix}
			32
			\end{pmatrix}$ \\
			\vspace{2mm}
			\vspace{2mm}
			$\begin{pmatrix}
			1 \\
            2 \\
            3
			\end{pmatrix}$ &
			$\begin{pmatrix}
			4 & 5 & 6
			\end{pmatrix}$ &
			$\begin{pmatrix}
			4 & 5 & 6 \\
			8 & 10 & 12 \\
			12 & 15 & 18 
			\end{pmatrix}$ \\
			\vspace{2mm}
			\vspace{2mm}
			$\begin{pmatrix}
			2
			\end{pmatrix}$ &
			$\begin{pmatrix}
			2
			\end{pmatrix}$ &
			$\begin{pmatrix}
			4
			\end{pmatrix}$ \\
			\vspace{2mm}
			\vspace{2mm}
			$\begin{pmatrix}
			1 & 2 & 3\\
			2 & 4 & 1\\
			5 & 2 & 3
			\end{pmatrix}$ &
			$\begin{pmatrix}
			-1 & 2 & 2\\
			4 & 2 & 2\\
			3 & 2 & 3
			\end{pmatrix}$ &
			$\begin{pmatrix}
			16 & 12 & 15\\
			17 & 14 & 15\\
			12 & 20 & 23
			\end{pmatrix}$\\
			\vspace{2mm}
			\vspace{2mm}
		\end{tabular}
	\end{center}
	
\end{table}
Все тесты пройдены успешно.

\section{Вывод из технологической части}

В данном разделе были выбраны средства разработки и с помощью них реализован алгоритм, рассмотренный в разделе \ref{constr}. Кроме того, было проведено тестирование реализованных алгоритмов.

\chapter{Исследовательская часть}

\section{Технические характеристики}

Все нижеприведенные замеры времени проведены на видеокарте: Nvidia GeForce 940m.

\section{Время выполнения реализаций алгоритмов}

Для сравннительного анализа времени выполнения в зависимости от реализаций алгоритмов проведены эксперименты. Для замеров были сформированы квадратные матрицы с линейной размерностью, варьирующейся от 10 до 100 включительно с шагом 10. Эксперимент был проведен для 1, 2, 4, ..., 128 потоков

Время измерялось 1 раз для каждой размерности. Время на графике (рис. \ref{fig:mpr4}) представлено в милисекундах.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 0.85]{ff.png}
	\caption{Зависимость времени от линейного размера квадратной матрицы}
	\label{fig:mpr4}
\end{figure}

\newpage

\section{Вывод из экспериментальной части}

Исходя из графиков можно сделать вывод, о том при распараллеливании алгоритма на GPU при большем количестве потоков в независимости от их количества реализацияя становится быстрее (при увеличении потоков в 2 раза время выполнения примерно в 2 раза).


\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В рамках данной лабораторной работы были решены следующие задачи:

\begin{itemize}
	\item был распараллелен алгоритм умножения матриц
	\item реализован распараллеленый алгоритм умножения матриц;
	\item протестирован реализованный алгоритм;
	\item проведён сравнительный анализ реализации алгоритма по затраченному процессорному времени на основе поставленного эксперимента.
\end{itemize}

Цель работы достигнута. 

\chapter*{Литература}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}
\begin{enumerate}
	\item CUDA Documentation. URL: https://docs.nvidia.com/cuda (дата обращения: 21.10.2021). 
\end{enumerate}


\end{document}

